\chapter{Nghiên cứu}

\diary{01/11/2017 Không biết mình có phải làm nghiên cứu không nữa? Vừa kiêm phát triển, vừa đọc paper mỗi ngày. Thôi, cứ (miễn cưỡng) cho là nghiên cứu viên đi.}

\section{Các công cụ}

\subsection{Google Scholar \& Semantic Scholar}

\href{https://scholar.google.com.vn/}{Google Scholar} vẫn là lựa chọn tốt

\begin{itemize}
  \item Tìm kiếm tác giả theo lĩnh vực nghiên cứu và quốc gia: sử dụng filter label: + đuôi
  \begin{itemize}
    \item ví dụ: \href{https://scholar.google.com.vn/citations?hl=en&amp;view_op=search_authors&amp;mauthors=label\%3Anatural_language_processing+.vn&amp;btnG=}{danh sách các nhà nghiên cứu Việt Nam thuộc lĩnh vực xử lý ngôn ngữ tự nhiên}
  \end{itemize}
  \item danh sách này đã sắp xếp theo lượng trích dẫn
\end{itemize}


Bên cạnh đó còn có \href{https://www.semanticscholar.org/}{semanticscholar} (một project của \href{http://allenai.org/}{allenai}) với các killer features

\begin{itemize}
  \item \href{https://www.semanticscholar.org/search?venue\%5B\%5D=ACL&amp;q=sentiment&amp;sort=relevance}{Tìm kiếm các bài báo khoa học với từ khóa và filter theo năm, tên hội nghị}
  \item \href{https://www.semanticscholar.org/author/Christopher-D-Manning/1812612}{Xem những người ảnh hưởng, ảnh hưởng bởi một nhà nghiên cứu, cũng như xem co-author, journals và conferences mà một nhà nghiên cứu hay gửi bài}
\end{itemize}

\subsection{Mendeley}

Mendeley rất tốt cho việc quản lý và lưu trữ. Tuy nhiên điểm hạn chế lại là không lưu thông tin về citation

\subsection{Hội nghị và tạp chí}

Các hội nghị tốt về xử lý ngôn ngữ tự nhiên

\begin{itemize}
  \item Rank A: ACL, EACL, NAACL, EMNLP, CoNLL
  \item Rank B: SemEval
\end{itemize}

Các tạp chí

\begin{itemize}
  \item \href{http://www.mitpressjournals.org/loi/coli}{Computational Linguistics (CL)}
\end{itemize}

\subsection{Câu chuyện của Scihub}

Sci-Hub được tạo ra vào ngày 5 tháng 9 năm 2011, do nhà nghiên cứu đến từ Kazakhstan, \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Alexandra_Elbakyan}{Alexandra Elbakyan}

Hãy nghe chia sẻ của cô về sự ra đời của Sci-Hub

> Khi tôi còn là một sinh viên tại Đại học Kazakhstan, tôi không có quyền truy cập vào bất kỳ tài liệu nghiên cứu. Những bài báo tôi cần cho dự án nghiên cứu của tôi. Thanh toán 32 USD thì thật là điên rồ khi bạn cần phải đọc lướt hoặc đọc hàng chục hoặc hàng trăm tờ để làm nghiên cứu. Tôi có được những bài báo nhờ vào trộm chúng. Sau đó tôi thấy có rất nhiều và rất nhiều nhà nghiên cứu (thậm chí không phải sinh viên, nhưng các nhà nghiên cứu trường đại học) giống như tôi, đặc biệt là ở các nước đang phát triển. Họ đã tạo ra các cộng đồng trực tuyến (diễn đàn) để giải quyết vấn đề này. Tôi là một thành viên tích cực trong một cộng đồng như vậy ở Nga. Ở đây ai cần có một bài nghiên cứu, nhưng không thể trả tiền cho nó, có thể đặt một yêu cầu và các thành viên khác, những người có thể có được những giấy sẽ gửi nó cho miễn phí qua email. Tôi có thể lấy bất cứ bài nào, vì vậy tôi đã giải quyết nhiều yêu cầu và người ta luôn rất biết ơn sự giúp đỡ của tôi. Sau đó, tôi tạo Sci-Hub.org, một trang web mà chỉ đơn giản là làm cho quá trình này tự động và các trang web ngay lập tức đã trở thành phổ biến.

Về phần mình, là một nhà nghiên cứu trẻ, đương nhiên phải đọc liên tục. Các báo cáo ở Việt Nam về xử lý ngôn ngữ tự nhiên thì thường không tải lên các trang mở như arxiv.org, các kỷ yếu hội nghị cũng không public các proceedings. Thật sự scihub đã giúp mình rất nhiều.

\textbf{Scihub bị chặn}

Vào thời điểm này (12/2017), scihub bị chặn quyết liệt. Hóng được trên page facebook của scihub các cách truy cập scihub. Đã thử các domain khác như .tw, .hk. Mọi chuyện vẫn ổn cho đến hôm nay (21/12/2017), không thể truy cập vào nữa.

Đành phải cài tor để truy cập vào scihub ở địa chỉ \href{http://scihub22266oqcxt.onion/https://dl.acm.org/citation.cfm?id=1852627}{http://scihub22266oqcxt.onion}. Và mọi chuyện lại ổn.

\section{Làm sao để nghiên cứu tốt}

\begin{itemize}
  \item Làm việc mỗi ngày
  \item Cập nhật các kết quả từ các hội nghị, tạp chí
  \item Viết nhật ký nghiên cứu mỗi tuần (tổng kết công việc tuần trước, các ý tưởng mới, kế hoạch tuần này)
\end{itemize}

\section{Sách giáo khoa}

\href{https://gallery.mailchimp.com/dc3a7ef4d750c0abfc19202a3/files/Machine_Learning_Yearning_V0.5_01.pdf}{Machine Learning Yearning, by Andrew Ng}

\section{Lượm lặt}

\href{https://www.kdnuggets.com/2017/10/3-popular-courses-deep-learning.html}{Review các khóa học Deep Learning}

\section{Trở thành giảng viên}

\diary{Hơi bị hay \href{https://techmaster.vn/khoa-hoc/25484/tro-thanh-giang-vien-gioi}{Ai cũng có thể trở thành giảng viên giỏi nếu} của anh Cường tại techmaster. Tưởng phải mua, hóa ra lại được set free. A hihi.}

\begin{itemize}
  \item Lên ý tưởng
  \item Chuẩn bị nội dung
  \item Code mẫu
  \item Xây dựng kịch bản
  \item Trình bày đơn giản, dễ hiểu
\end{itemize}

Xác định đối tượng học tập

Một bài giảng

\subsection{Khác biệt giữa dạy online và offline}

Dạy online

\textbf{Ưu điểm}

\begin{enumerate}
  \item Khả năng mở rộng rất tốt
  \item Chi phí thấp
  \item Số lượng học viên không giới hạn
\end{enumerate}

\textbf{Nhược điểm}

\begin{itemize}
  \item Tỷ lệ bỏ học rất cao
  \item Tương tác chưa thực sự tốt
\end{itemize}

\subsection{Làm sao để giảm tỷ lệ bỏ học trực tuyến?}

\begin{itemize}
  \item Video ngắn < 10 phút
  \item Cấp chứng chỉ 70-90 USD lấy 1 chứng chỉ cho khóa học 4-6 tuần
  \item Chấm bài tập
  \item Facebook group kết nối giảng viên học viên
  \item Bài tập đủ dễ: chia nhỏ dự án khó ra
  \item Gamification: học như chơi
  \item Chịu khó email thông báo cho lớp
\end{itemize}

\subsection{Marketing}

Các hình thức marketing

1. Mạng xã hội: Facebook, forum
Phải boost quảng cáo. 500000 - 2000000 VND cho mỗi khóa học

2. SEO - Google Search

3. Qua hội thảo, meetup ~ hiệu quả thấp do số lượng người tham gia < 40 người

Conversation rate: số người mua hàng / số người tham quan

Nếu đến từ organic search CR = 1 / 200

Nếu qua chia sẻ bài viết mạng xã hội CR = 1 / 4000

Nếu qua giới thiệu, tư vấn người quen CR = 1 / 2

\subsection{Flip Learning}

Lớp học đảo ngược

Vấn đề học online

\begin{itemize}
  \item Bỏ học cao
  \item Tương tác face 2 face kém
  \item Thực hành không có, không kiểm soát
\end{itemize}

Vấn đề học offline

\begin{itemize}
  \item Chi phí cao
  \item Giao thông không thuận tiện
  \item Tuyển sinh khó
\end{itemize}

Flip Learning lớp học đảo ngược, kết hợp ưu điểm học trực tuyến và thực hành phòng lab.

- Khuyến khích học viên xem trước bài giảng video hướng dẫn giảng viên

- Đọc tìm hiểu thêm, trả lời trắc nghiệm qua Internet

- Tại buổi học, dành tối đa thời gian để \textbf{thực hành, hỏi đáp, hợp tác}

Khi đến lớp, học viên đã có kiến thức, biết rõ mình sẽ làm gì.

- Không thụ động, rèn tính tự học, tự đọc

- Không chống cằm nhìn giảng viên, không ghi chép

- Hỏi, làm, nói, giúp đỡ nhau

\textbf{Flip Learning:}

- Giảng viên phải chuẩn bị bài giảng

- Đến lớp trao đổi, hướng dẫn

\section{Thuyết trình}

Tự nhiên hôm nay (22/01/2018) lại đọc được bài \href{https://huynq.net/you-suck-at-powerpoint/}{You suck at PowerPoint}, thấy hay quá.

Sau đây là 10 lỗi thường gặp khi làm bài thuyết trình

\begin{enumerate}
  \item Quá nhiều chữ trong 1 slide.
  \item Màu chữ và màu nền không tương phản với nhau.
  \item Dùng clip art, word art.
  \item Hình ảnh sử dụng trong slide chất lượng kém, scale sai tỉ lệ.
  \item Sử dụng nhiều font chữ trong 1 slide.
  \item Lạm dụng quá nhiều hiệu ứng (animation/transition).
  \item Bài presentation không có cấu trúc.
  \item Slide không ăn nhập gì với nội dung trình bày.
  \item Không ghi rõ nguồn khi sử dụng tài liệu, hình ảnh của người khác.
  \item Ý thức của người làm slide
\end{enumerate}
